\subsection{Limitierung von Flügen}
\hypertarget{was-ist-das-problem}{%
\subsubsection{Was ist das~Problem?}\label{was-ist-das-problem}}

Flugverkehr ist die Klimaschädlichste Form der Mobilität. Um eine
Reduktion des Flugverkehrs zu erreichen wird oft zuerst an
Preismechanismen gedacht. Wenn wir echte Klimagerechtigkeit erreichen
wollen, müssen wir jedoch auch darauf achten, dass unsere Maßnahmen
gerecht sind. Preismechanismen haben den Nachteil, dass ärme Menschen
unverhältnismäßig stark von Preiserhöhungen betroffen sind, während
reiche Menschen sich das Fliegen weiterhin leisten könnten.
Preismechanismen unterliegen in ihrer Wirkung zusätzlich den
Gegebenheiten es Marktes, die sich immer wieder verändern und wodurch
die~ absolute Reduktion von Flügen durch Preismechanismen schwierig
einzuschätzen ist.

\hypertarget{was-ist-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Was ist die~Maßnahme?}\label{was-ist-die-mauxdfnahme}}

Die konkrete Limitierung von Flügen ist theoretisch die einfachste und
effektivste Maßnahme und Flugverkehr zu reduzieren und den Beitrag der
Flugindustrie zu den Klimazielen zu gewährleisten. Im Gegensatz zu
Preismechanismen wird bei Limitierungen nicht zwischen arm und reich
entschieden - sie gelten für alle gleich. Damit sind Limitierungen von
Flügen aus einer Gerechtigkeitsperspektive zu bevorzugen. Es geht dabei
darum, sowohl die Anzahl von Flügen auf bestimmten Streckenvon
bestimmten Flughäfen/zu bestimmten Zeiten zu limitieren, als auch
gewisse Arten von Flügen, die gesellschaftlich nicht sinnvoll oder
notwendig erscheinen zu verbieten. Die konkrete Maßnahme besteht
dabeiaus verschiedenen Teilen

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Abschaffung von Inlands- und Kurzstreckenflügen
\item
  Verbot von Nachtflügen
\item
  Verbot von Privatjets
\item
  Abschaffung von Business und First Class tickets
\end{itemize}

\hypertarget{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}{%
\subsubsection{Wie kann die
Umsetzung~aussehen?}\label{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}}

\textbf{1 Verbot von Inlands- und Kurzstreckenflügen}

In Zeiten der Klimakrise sind inlands- und Kurzstreckenflüge kaum zu
rechtfertigen. Es braucht daher einen sofortigen Ausstiegsplan und eine
Verlagerung auf die Schiene

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Sofortiges Verbot von Flügen mit einer alternativen Bahnverbindung von
  4-5 Stunden
\item
  Ausbau der Bahninfrastrukur und Absprache mit anderen europäischen
  Ländern um bis 2023 Flüge mit alternativen Bahnverbindungen von 12
  Stunden abzuschaffen.
\item
  Bis 2025 Verlagerung aller innereuropäischer Flüge auf die Schiene
\item
  Ausnahmen für besonders schlecht angebundene Regionen, sowie für
  Menschen mit körperlichen Beeinträchtigungen.
\end{itemize}

\textbf{2. Verbot von Nachtflügen}

Die Möglichkeit von Nachtflügen erhöht nicht nur die Kapazität von
Flughäfen, sie hat auch erhebliche gesundheitliche Auswirkungen auf die
vom Lärm betroffenen Anwohner*innen von Flughäfen. Es sollte daher ein
sofortiges Nachtflugverbot auf allen Flughäfen zwischen 22 und 7 Uhr
geben.

\textbf{3. Verbot von Privat-Jets}

Flüge in Privatjets erzeugen ein vielfaches an Treibhausemissionen und
sind nur einer kleinen Elite zugänglich. Sie sollten mit sofortiger
Wirkung verboten werden

\textbf{4. Abschaffung von 1. KLassen und Business Klasse tickets}

Durch den erhöhten Platzbedarf, haben Flüge der 1. Klasse und Business
Klasse eine 3-4 mal höhere Klimawirkung als "normale" Sitzplätze. Die
Bereiche der 1. Klasse und Business-Klasse können zu "normalen"
Sitzplätzen umgebaut werden und somit eine deutlich bessere Auslastung
der Flüge ermöglichen.



\hypertarget{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegen-gewirkt}{%
\subsubsection{Wie wird damit dem Klimawandel
entgegen~gewirkt?}\label{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegen-gewirkt}}

Eine Limitierung von Flügen wirkt dem Klimawandel sehr direkt entgegen.
Das Flugzeug ist mit Abstand das klimaschädlichste Transportmittel -
wird es durch Bahn oder Bus ersetzt, erfolg eine sofortige Reduktion der
Klimawirkung.

\hypertarget{welche-anderen-effekte-hat-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Welche anderen Effekte hat
die~Maßnahme?}\label{welche-anderen-effekte-hat-die-mauxdfnahme}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Weniger Lärmbelastung von Anwohner*innen und Umwelt
\item
  Gerechtere Verteilung von Flügen
\end{itemize}

\hypertarget{wie-schnell-kann-die-mauxdfnahme-umgesetzt-werden}{%
\subsubsection{Wie schnell kann die Maßnahme
umgesetzt~werden?}\label{wie-schnell-kann-die-mauxdfnahme-umgesetzt-werden}}

Es kann sofort begonnen werden. Ein Nachtflugverbot, ein Verbot von
Private Jets, sowie die Abschaffung von 1 KLasse ticktes können sofort
umgesetzt werden. Mit der Abschaffung von Inlands- und
Kurzstreckenflügen kann ebenfalls sofort begonnen werden. Hier sollte
jedoch eine schrittweise Abschaffung und Verlagerung auf die Bahn
eingeplant werden um ausreichend Zeit für Investitionen in die
Bahninfrastruktur zu haben

\hypertarget{wie-lang-dauert-es-bis-die-mauxdfnahme-wirkung-zeigt}{%
\subsubsection{Wie lang dauert es, bis die Maßnahme
Wirkung~zeigt?}\label{wie-lang-dauert-es-bis-die-mauxdfnahme-wirkung-zeigt}}

Die Limitierung von Flügen wird eine sofortige Wirkung zeigen. Bei der
Verlagerung von Kurzstrecken auf die Bahn, wird sich die Wirkung
außerdem in einem veränderten Mobilitätsverhalten zeigen, mit dem
vermutlich auch ein anderes Wirtschaften einher gehen wird.

\hypertarget{bezuxfcge-zu-anderen-mauxdfnahmen}{%
\subsubsection{Bezüge zu
anderen~Maßnahmen}\label{bezuxfcge-zu-anderen-mauxdfnahmen}}

Die Limitierung von Flügen sollte einher gehen mit dem Ausbaustopp für
Flughafeniinfrastruktur, sowie mit einer Aufhebung der Steuerbefreiung
der Flugindustrie, bei gleichzeitiger Einführung einer
Vielflieger*innenabgabe. Wichtig sind außerdem eine gleichzeitige
Veränderung von institutionellen Reisepolicies.

\hypertarget{probleme-sozialer-globaler-oder-generationengerechtigkeit}{%
\subsubsection{Probleme sozialer, globaler
oder~Generationengerechtigkeit}\label{probleme-sozialer-globaler-oder-generationengerechtigkeit}}

Bei der Abschaffung von Kurz- und Mittelstreckenflügen muss beachtet
werden, dass manche Regionen besser und andere schlechter an
Bahninfrastruktur angebunden werden.~ Insbesondere wenn diese Maßnahme
auf den globalen Kontext übertragen wird, ist es wichtig zu realisieren,
dass eine Verlagerung auf die Schiene innerhalb Europas deutlich
einfacher ist als auf anderen Kontinenten. Dies spricht jedoch
insbesondere dafür diese Verlagerung in Europa voran zu treiben.
